**吴应箕**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**次尾**，[号](../Page/号.md "wikilink")**楼山**，[安徽](../Page/安徽.md "wikilink")[贵池大演](../Page/贵池.md "wikilink")（今[石台大演乡](../Page/石台.md "wikilink")）高田人，[复社领袖](../Page/复社.md "wikilink")，诗人、学者。

## 生平

万历二十二年九月十一日(10月24日)出生于石台县大演乡永福村高田组。性豪放，“性喜声，使娱乐，不肯一日郁郁作穷悴状。”\[1\]八试不第，[崇祯十五年](../Page/崇祯.md "wikilink")（1642年）中[副榜](../Page/副榜.md "wikilink")。工[書法](../Page/書法.md "wikilink")，[草书初学](../Page/草书.md "wikilink")[黄庭坚](../Page/黄庭坚.md "wikilink")，後宗[米芾](../Page/米芾.md "wikilink")、[颜真卿](../Page/颜真卿.md "wikilink")。好与忠贞志士交往。崇祯十二年（1639年）和[陈贞慧起筆](../Page/陈贞慧.md "wikilink")《[留都防乱公揭](../Page/留都防乱公揭.md "wikilink")》，歷數[阮大铖罪行](../Page/阮大铖.md "wikilink")。

[弘光元年](../Page/弘光.md "wikilink")（1645年）闰六月在家乡起兵抗清，与[徽州](../Page/徽州.md "wikilink")[金声等义兵相呼应](../Page/金声.md "wikilink")，一度收复[皖南大部](../Page/皖南.md "wikilink")。[唐王授以](../Page/唐王.md "wikilink")[池州](../Page/池州.md "wikilink")[推官之职](../Page/推官.md "wikilink")，纪[监军事](../Page/监军.md "wikilink")。十月，在贵池县泥湾山口阻击清兵，兵败[灌口](../Page/灌口.md "wikilink")，退至回山，於壓氣培（今烏鴉培，在大演鄉新龍村境內）为清兵俘获，押送府城，十月十七日行至山口施-{松}-林\[2\]，清兵恐引起騷動，就義於池州城外石灰衝\[3\]，清兵割首而去\[4\]，《池州府志》载“头入郭门如生，三日不变”。[侯方域挽词](../Page/侯方域.md "wikilink")：“面冷而苍，髯怒以张；言如风发，气夺电光”。清道光二十九年（1849年）山口二秀才[施士端](../Page/施士端.md "wikilink")、[施士谦感其忠烈](../Page/施士谦.md "wikilink")，在殉难地捐立碑石，以志纪念。吴应箕诗歌坚实质朴，激昂豪放，著有《兩朝剝復錄》、《国朝记事本末》、《留都见闻录》、《楼山堂集》等等。

## 注釋

## 參考書目

  - [刘城](../Page/劉城_\(貴池\).md "wikilink")《吴次尾先生传》
  - 章建文：《吳應箕研究》

[W](../Page/category:清朝民变领袖.md "wikilink")
[W](../Page/category:石台人.md "wikilink")
[W](../Page/category:明朝诗人.md "wikilink")
[Y](../Page/category:吳姓.md "wikilink")

1.  《楼山堂集·本传》
2.  [高承埏](../Page/高承埏.md "wikilink")《崇祯忠义录》。《楼山堂遗文》中“题注”
    所标的确切时间是“乙酉十月十五日”。（《楼山堂遗文》卷六《又与族众札(乙酉十月十五日)》）
3.  [查继佐](../Page/查继佐.md "wikilink")《[国寿录](../Page/国寿录.md "wikilink")·诸生吴子传》载：“乙酉闰六月，各郡县兵起，应箕倾家募士数千，复贵池。久之，各师溃，贵池亦遂陷，应箕被执。从容谓主将曰：‘吾分必死，但有三事得相假，即地下无所恨。’主将问曰：‘何？’应箕曰：‘起义自我，无与百姓事，我以身殉，诸可勿问；二我有遗书若干藏某处，愿得付某门生，勿并灾身后笔墨；三曰我有弱女，已字某，未归，愿得吾目前观其成偶。’主将高其义，皆如应箕言，因欲曲宥之，应箕曰：‘即生我，我必自杀。’于是正襟南向而遇害。”
4.  刘城认为吴应箕死於贵池城十余里外的石灰冲。（刘城《吴次尾先生传》）